\documentclass[12pt,a4paper,openright,twoside]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\newcommand{\thesislang}{italian} % decommentare in caso di tesi in italiano
%\newcommand{\thesislang}{english} % commentare in caso di tesi in italiano
\usepackage{thesis-style}

\begin{document}
	
\frontmatter

\input{front.tex}

\begin{abstract}
    L'obiettivo di CityTwin è quello di realizzare la simulazione di un sistema di digital twin nel contesto della smart city. In particolare, si vuole realizzare un sistema che sia in grado di catturare e rappresentare in formato digitale il comportamento delle varie entità presenti all'interno della città. Questo può portare ad una serie di benefici, alcuni dei quali vengono elencati di seguito:
    \begin{itemize}
        \item Rilevazione di possibili problematiche e intervento tempestivo/automatizzato.
        \item Riduzione del consumo energetico.
        \item Rilevazione della qualità dell'aria e dell'acqua.
        \item Analisi dell'inquinamento acustico.
        \item Ottimizzazione della mobilità urbana.
    \end{itemize}
\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\tableofcontents   
% \listoffigures     % (optional) comment if empty
% \lstlistoflistings % (optional) comment if empty
%----------------------------------------------------------------------------------------

\mainmatter

%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Obiettivi del Progetto}
\label{chap:goals}
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Requisiti Funzionali}

All'interno della simulazione saranno presenti due tipologie di nodi: focal ed entity.

\begin{enumerate}
    \item I nodi focal sono la struttura portante dell'intero sistema:
    \begin{enumerate}
        \item Scambiano informazioni con i nodi entity.
        \item Rilevano i malfunzionamenti dei nodi entity.
        \item Si occupano di salvare in modo persistente le informazioni.
        \item Non devono conoscere a prescindere le tipologie dei nodi entity.
    \end{enumerate}
    \item I nodi entity:
    \begin{enumerate}
        \item Rappresentano astrazioni di sensori, attuatori o entità più complesse.
        \item Fanno riferimento ad uno dei nodi focal per ottenere o comunicare informazioni.
        \item Possono essere aggiunti o rimossi in tempo reale.
    \end{enumerate}
    \item Deve essere presente una GUI con le seguenti funzionalità:
    \begin{enumerate}
        \item Deve interagire direttamente solo con i nodi focal.
        \item Deve mostrare lo stato attuale dei nodi focal ed entity del sistema.
        \item Deve mostrare lo storico dei dati registrato dai nodi focal.
        \item Deve presentare alcune statistiche interessanti sulla base dei dati rilevati.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Tecnologie Utilizzate}

\begin{itemize}
    \item Scala + SBT
    \item Akka
    \item MongoDB
    \item Docker
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Piano di Lavoro Previsto}
\label{chap:expectedWorkPlan}
%----------------------------------------------------------------------------------------

Il piano di lavoro prevede le seguenti fasi:

\begin{enumerate}
    \item Progettazione dell'architettura del sistema.
    \item Definizione delle tecniche di CI/CD da impiegare.
    \item Definizione dettagliata dei requisiti per ogni sotto-modulo del sistema.
    \item Progettazione dettagliata delle interazioni tra i sotto-moduli del sistema.
    \item Implementazione incrementale delle varie parti del sistema.
\end{enumerate}

Per quanto concerne il processo di sviluppo, verrà adottato un approccio agile, basato su sprint settimanali. Per ogni sprint verranno ripetuti i punti 3-5 definiti nel piano di lavoro.

%----------------------------------------------------------------------------------------
% BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\nocite{*} % uncomment this to show all the reference in the .bib file
%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{bibliography}

\end{document}